Um Ano Sem Dennis Ritchie
#########################
:date: 2012-10-11 14:27
:category: C
:tags: aniversário, avanços, bell, c, celulares, dennis, jobs, ken, labs, linux, mac, medalha, morte, programação, reconhecimento, ricthie, steve, tecnologia, thompson, unix, windows
:image: /images/dennis_ritchie.jpg

Amanhã (dia 12 de Outubro de 2012) faz 1 ano desde a morte de um dos
maiores hackers da história, `Dennis Ritchie`_. Infelizmente nossa
cultura atual prefere reverenciar e lembrar a morte de pessoas menos
influentes (e muitas vezes com comportamentos, pontos de vistas e
opiniões menos dignas de lembranças) pelo simples fato destas pessoas
terem gerado grandes lucros -- e no caso de um em especial, gerou
também consumo desenfreado e uma marca que se tornou sinônimo de status,
futilidade e alienação.

.. figure:: {filename}/images/Dennis_Ritchie_700x200.jpg
	:align: center
	:target: {filename}/images/Dennis_Ritchie_700x200.jpg
	:alt: Dennis Ritchie

Muitos desconhecem a importância desta grande pessoa e não percebem que
sem ela a computação atual (como a aconhecemos) não existiria. Então,
neste um ano de sua morte, preste uma homenagem e conheça um pouco das
criações desse ilustre físico, matemático e cientista da computação.

.. more

Ken Thompson
------------

É praticamente impossível falar de Dennis Ritchie sem citar Ken
Thompson. Algumas pessoas tentam criar essa ideia, mas é praticamente
unânime a opinião de que uma não era o `sidekick`_ do outro, ambos eram
dois super-heróis trabalhando em equipe.

Abaixo uma foto de 1972 que mostra Ritchie (em pé) e Thompson (sentado)
em frente a um PDP-11, seriam eles os precursores do pair-programming?
Para mais informações sobre a foto acesse este texto escrito pelo
próprio `Ritchie`_.

.. figure:: {filename}/images/dennis-ritchie-ken-thompson-bell-labs-story-top.jpg
	:align: center
	:target: {filename}/images/dennis-ritchie-ken-thompson-bell-labs-story-top.jpg
	:alt: Dennis Ritchie and Ken Thompson at Bell Labs


Dennis Ritchie e Suas Criações
------------------------------

É extremamente difícil citar qual criação de Ritchie é mais influente,
então tentarei descrevê-las em ordem cronológica. Em 1964 Ritchie e
Thompson trabalhavam no Bell Labs no projeto `MULTICS`_. Durante esse
projeto Thompson idealizou e implementou com a ajuda de Ritchie a
`linguagem B`_.

Em 1969 o Bell Labs foi "excluído" do projeto MULTICS, o que influenciou
Ritchie e Thompson a criar o sistema operacional UNIX. Inicialmente o
projeto Unix (que na verdade era chamado de Unics) era desenvolvido
**diretamente em Assembly**, o que demandava grande esforço e
dificultava o processo de análise e expansão. Movido por estas
dificuldades Dennis Ritchie idealizou e criou (no período de 1969 a
1973) a `linguagem C`_, uma evolução direta da linguagem B.
Posteriormente Esta linguagem se tornou o padrão "de facto" para o
desenvolvimento de sistemas operacionais.

Influências Posteriores
-----------------------

Muitos podem acreditar que essas criações não foram tão revolucionárias
como alguns a consideram. Porém, se refletirmos apenas um pouco veremos
que apenas a criação da linguagem C foi um grande marco pois, a partir
da facilidade provida pela linguagem C começaram a surgir outros
sistemas operacionais como o Minix, o Linux, o BSD, AmigaOS 2, MAC OS e
o Windows 95 em diante. Além disso, a linguagem C foi indiretamente
responsável por diversas outras revoluções ao influenciar linguagens
como AWK, csh, C++, C--, C#, Objective-C, D, Go, Java, JavaScript, Perl,
PHP, Ruby e Python.

Já o sistema operacional Unix (dada sua característica "aberta", similar
ao Open Source) foi responsável por criar padrões e tendências em
diversos sistemas operacionais, além de iniciar um "família Unix", isto
é, sistemas operacionais compatíveis com o padrão estabelecido por
Ricthie e Thompson. Basicamente todos os sistemas operacionais modernos
beberam da fonte Unix (até mesmo você Mac OS X e Windows).

.. figure:: {filename}/images/Unix_history-simple.svg_.png
	:align: center
	:target: {filename}/images/Unix_history-simple.svg_.png
	:alt: Unix history

Tecendo um pouco essa linha vemos que, sem a linguagem C e o sistema
operacional Unix nos não teríamos o sistema operacional GNU/Linux e
várias outras linguagens/ferramentas que culminaram na revolução da
Internet e da tecnologia que conhecemos hoje.

Para aqueles que torcem o nariz para esse conceito, peço que tirem de
seus bolsos seus celulares. Se você tiver tirado um celular da Apple, um
Android, um Nokia ou qualquer outro celular que rode um sistema
operacional próprio (Samsung, Motorola e etc), saiba que eles são
baseados no Unix.

Reconhecimento
--------------

Em 1983, Ritchie e Thompson receberam o prêmio Turing Award por suas
contribuições na teoria no desenvolvimento de sistemas operacionais
genéricos e especificamente pela implementação do sistema operacional
Unix.

Em 1990, Ritchie e Thompson receberam a Medalha Richard W. Hamming da
IEEE (Institute of Electrical and Electronics Engineers) "pela
originação do sistema operacional Unix e pela linguagem de programação
C.

Em 1997, Ritchie e Thompson foram instituídos como Integrantes do Musei
de História do Computador, "pela co-criação do sistema operacional Unix
e pela criação da linguagem C.

Eu 21 de Abril 1999, Thompson e Ritchie receberam a Medalha Nacional de
Tecnologia de 1998 do presidente Bill Clinton por co-inventarem o
sistema operacional Unix e a linguagem C. Estas tecnologias, de acordo
com a citação da medalha "levaram a enormes avaços na computação,
hardware, software e sistemas de redes e estimularam o crescimento de
toda uma indústria, e deste modo alavancaram a liderança americana na
Era da Informação".

.. figure:: {filename}/images/dennis_medal.jpeg
	:align: center
	:target: {filename}/images/dennis_medal.jpeg
	:alt: Left to right Kenneth L. Thompson, Dennis M.  Ritchie

        Left to right KennethL. Thompson, Dennis M. Ritchie

Em 2005 e 2011 Richie e Thompson receberam também p prêmio de
reconhecimento da "Industrial Research Institute" e o Prêmio Japonês em
Informação e Comunicação, respectivamente.

Coincidências
-------------

Um colega meu me chamou a atenção para a similaridade entre a morte de
Steve Jobs e Dennis Ritchie com as mortes da Princesa Diana e da Madre
Tereza de Calcutá. Ambos morreram com uma semana de diferença e o
enfoque dado pela mídia popular e de massa foi inversamente proporcional
à real importância da pessoa. Uma grande injustiça com a Madre e com
Ritchie.

.. figure:: {filename}/images/dmrjobsposter.png
	:align: center
	:target: {filename}/images/dmrjobsposter.png
	:alt: dmrjobsposter

``exit(0);``

.. _Dennis Ritchie: http://cm.bell-labs.com/who/dmr/index.html
.. _sidekick: http://pt.wikipedia.org/wiki/Sidekick
.. _Ritchie: http://cm.bell-labs.com/who/dmr/picture.html
.. _MULTICS: http://en.wikipedia.org/wiki/Multics
.. _linguagem B: http://pt.wikipedia.org/wiki/B_%28linguagem_de_programa%C3%A7%C3%A3o%29
.. _linguagem C: http://pt.wikipedia.org/wiki/C_%28linguagem_de_programa%C3%A7%C3%A3o%29
